\section{Introdução}
\subsection{Contextualização do tema}

Com o crescimento da comunidade científica nas últimas décadas, novos problemas surgiram para quantificar a produção, qualidade e inovação dos resultados de determinadas pesquisas~\cite{lane2010let}. Ao longo do tempo várias ações vêm sendo idealizadas pela comunidade científica para preencher essa lacuna, tais como: redes sociais ~\cite{kadriu2013discovering}, redes institucionais~\cite{lynch2003institutional}, plataforma curricular~\cite{fernandez2012semantic} entre outros~\cite{burns2013institutional}~\cite{edgar2010survey}.

%sobre a plataforma lattes
%todo
Idealizada pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq), a plataforma Lattes foi criada com o propósito de ser a base única de informações sobre a produção científica do Brasil~\cite{bras2003organizaccao1}. Atualmente concentra cerca de $3.402.370$ currículos cadastrados de pesquisadores, distribuídos em todo o território nacional~\cite{Statistics:2016}.

% Entrar na pauta do tema, fazendo a ligação entre os relatorios.
Por sua riqueza de informações, a plataforma Lattes passou a ser utilizada pelas universidades, agências de fomentos e grupos de pesquisa como fonte principal de informações sobre o histórico acadêmico dos pesquisadores, influenciando na análise curricular e na averiguação de mérito e competência dos pleitos de financiamentos. Devido a esse fato, é praticamente obrigatório no Brasil que todos os pesquisadores (ativos ou não) mantenham seus currículos devidamente atualizados na plataforma.

A plataforma Lattes contem cerca de $3.402.370$ currículos cadastrados, sendo: $6,48\%$ de doutores, $10,65\%$ de mestres, $16,10\%$ de especialistas, $28\%$ de graduados, $36,88\%$ de outros níveis e $1,89\%$ não informado, esta informação pode ser visualizada na Figura~\ref{fig:quantidadeDeCurriculosPorNiveis}, dentre os currículos cadastrados temos $1.391.552$ ainda em formação, ver Figura~\ref{fig:quantidadeEstudantes}.





\begin{figure}[h] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
%		\includegraphics[scale=0.1]{dadosLattes.png} 
	\begin{tikzpicture}[nodes = {font=\sffamily}, scale=1, transform shape]
			\foreach \percent/\name in {
				6.48/Doutores,
				10.65/Mestres,
				16.10/Especialistas,
				28.00/Graduados,
				36.88/Outros,
				1.89/Não Informado,
			} {
				\ifx\percent\empty\else               % If \percent is empty, do nothing
				\global\advance\cyclecount by 1     % Advance cyclecount
				\global\advance\ind by 1            % Advance list index
				\ifnum3<\cyclecount                 % If cyclecount is larger than list
				\global\cyclecount=0              %   reset cyclecount and
				\global\ind=0                     %   reset list index
				\fi
				\pgfmathparse{\cyclelist[\the\ind]} % Get color from cycle list
				\edef\color{\pgfmathresult}         %   and store as \color
				% Draw angle and set labels
				\draw[fill={\color!50},draw={\color}] (0,0) -- (\angle:\radius)
				arc (\angle:\angle+\percent*3.6:\radius) -- cycle;
				\node at (\angle+0.5*\percent*3.6:0.7*\radius) {\percent\,\%};
				\node[pin=\angle+0.5*\percent*3.6:\name]
				at (\angle+0.5*\percent*3.6:\radius) {};
				\pgfmathparse{\angle+\percent*3.6}  % Advance angle
				\xdef\angle{\pgfmathresult}         %   and store in \angle
				\fi
			};
			\end{tikzpicture}
		\endtabular
	}
	\caption{Quantidade de currículos cadastrados, por nível de formação} 
	\label{fig:quantidadeDeCurriculosPorNiveis}
\end{figure}	

\begin{figure}[h] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		%\includegraphics[scale=0.1]{totalDeEstudantes.png} 			
			\begin{tikzpicture}[nodes = {font=\sffamily}, scale=0.3, transform shape]
		\foreach \percent/\name in {
			76.84/Graduação,
			8.22/Doutorado,
			8.50/Mestrado,
			6.44/Especialização
		} {
			\ifx\percent\empty\else               % If \percent is empty, do nothing
			\global\advance\cyclecount by 1     % Advance cyclecount
			\global\advance\ind by 1            % Advance list index
			\ifnum3<\cyclecount                 % If cyclecount is larger than list
			\global\cyclecount=0              %   reset cyclecount and
			\global\ind=0                     %   reset list index
			\fi
			\pgfmathparse{\cyclelist[\the\ind]} % Get color from cycle list
			\edef\color{\pgfmathresult}         %   and store as \color
			% Draw angle and set labels
			\draw[fill={\color!50},draw={\color}] (0,0) -- (\angle:\radius)
			arc (\angle:\angle+\percent*3.6:\radius) -- cycle;
			\node at (\angle+0.5*\percent*3.6:0.7*\radius) {\percent\,\%};
			\node[pin=\angle+0.5*\percent*3.6:\name]
			at (\angle+0.5*\percent*3.6:\radius) {};
			\pgfmathparse{\angle+\percent*3.6}  % Advance angle
			\xdef\angle{\pgfmathresult}         %   and store in \angle
			\fi
		};
		\end{tikzpicture}
		\endtabular
	}
	\caption{Quantidade estudantes } 
	\label{fig:quantidadeEstudantes}
\end{figure}

Apesar da disponibilização pública das informações, instituições de ensino e pesquisa solicitam ao CNPq acesso aos dados curriculares de seus professores, pesquisadores, alunos e colaboradores, com o objetivo integrar os dados do plataforma Lattes aos seus sistemas de informação. Devido a esse fato, a plataforma Lattes disponibiliza de duas modalidades de extrações dos dados~\cite{aboutPlataform:2016}: 
\begin{description}
	\item{a) Espelhamento para fundações: voltado às fundações estaduais de apoio à pesquisa, basicamente consiste na disponibilização integral dos dados para réplica na base espelho.}
	\item{b) Espelhamento para instituições: destinado as instituições de ensino, tem como finalidade a extração das informações dos currículos e de grupos de pesquisa. Para as instituições utilizarem deste recurso é necessário encaminhar um ofício à presidência do CNPq, devidamente assinado pelo seu dirigente máximo. }
\end{description}

Embora a plataforma disponibilize destas duas modalidades, surgiu a necessidade de realizar extrações destas informações de maneira mais ágil~\cite{silva2007organizaccao}. Visando contornar essa necessidade, nas últimas décadas, algumas ferramentas criadas pela comunidade científica surgiram para auxiliar neste processo, dentre elas as que se destacam são: OntoLattes~\cite{bonifacio2002ontologias}, a Semantic Lattes~\cite{da2009semantic} e o ScriptLattes~\cite{Mena-Chalco2009}. Vale destacar que o ScriptLattes tem ganhado atenção de diversos pesquisadores, como pode ser observado na literatura~\cite{aboutPgScriptLattes:2016,mena2013prospecccao,fernandez2012semantic,ferraz2014use,nigro2015uso}.

% Problema de pesquisa #####################################

\subsection{Problema de pesquisa}
%falar da extração e do relatorio
Atualmente há diversos meios e ferramentas para extração de informações da plataforma Lattes. A ferramenta ScriptLattes foi criada com o intuito de extrair um conjunto de currículos e gerar alguns relatórios pertinentes as informações cadastradas. 

%falar do relatorios
Estes relatórios contemplam informações sobre o conjunto de currículos extraídos, sendo: quantidade produções bibliográficas, colaboração e cooperação entre os pesquisadores, quantidade de teses e dissertações concluídas, distribuição geográfica dos pesquisadores, evolução e relação das publicações ao longo dos anos, informação academia dos pesquisadores, entre outras. Porém, uma limitação do ScriptLattes está em não prover estes relatórios em diferentes níveis do conjunto dos dados, tal como: programa, curso, linha de pesquisa, área de conhecimento e quantificação por período. 

Com isso, este trabalho propõe a criação de um método que visa a utilização dos relatórios gerados pelo ScriptLattes, a fim de responder as seguintes questões ($Q_n$):

\begin{description}
	\item $Q_1$: Como criar e visualizar relatórios categorizados e gerados por meio de informações coletadas pelo ScriptLattes, a partir de um conjunto de currículo?
	
	\item $Q_2$: Como comparar e predizer dados de programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}, visando os cadernos de indicadores CAPES, a partir dos relatórios gerados pelo ScriptLattes?
\end{description}


Precisamente para responder estas questões, parte-se de princípio que o utilizador desta ferramenta defina as entradas dos grupos para a geração dos relatórios. Para o caso da comparação e predição dos dados é necessário que os dados já esteja categorizado e agrupado. Seguindo essas premissas, foi definido as seguintes hipóteses ($\mathcal{H}_n$) para alcançar esse objetivo:  

\begin{description}
	
	\item{$\mathcal{H}_1$: A partir de técnicas de agrupamentos de dados, é possível categorizar relatórios gerados pelo ScriptLattes.}
	
	\item{$\mathcal{H}_2$: Definir grupos visando hierarquias dos dados, auxilia na mineração de informações dos currículos.}
	
	%	\item{H3. Realizar ordenações dos currículos extraídos, visando os indicadores CAPES de um determinado programa de pós graduação stricto sensu, auxilia na organização das informações para prestação de contas deste programa.}
	
	\item{$\mathcal{H}_3$: Comparar determinados programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}, com base no caderno de indicadores, contribui para classificar com mais precisão a nota CAPES destes programas comparados.}
	
	%	\item{H4. Realizar predições dos programas de pós graduação, de mesma área de avaliação, auxilia na identificação da pontuação CAPEs de um determinado programa.}
	
	\item{$\mathcal{H}_4$: Realizar a predição de um determinado programa de pós-graduação \emph{stricto sensu}, com base em outros da mesma área de avaliação, auxilia na classificar da pontuação CAPES deste programa.}
	
\end{description}


% Objetivos  #####################################
\subsection{Objetivos}
\subsubsection{Objetivo geral}

Com o intuito de validar as hipóteses e responder as questões de pesquisa, o objetivo deste trabalho está em criar um método para realizar agrupamentos hierárquicos, comparações e predições de determinados conjuntos de currículos.

\subsubsection{Objetivos específicos}

\begin{description}
	\item{ a) Realizar uma ampla pesquisa bibliográfica com objetivo de documentar o estado atual da arte.}
	
	\item{b) Utilizar o conceito de aprendizado não supervisionado em aprendizado de máquina para criação dos agrupamentos.}
	
	\item{c) Utilizar agrupamentos hierárquicos.}
	
	\item{d) Definir níveis divisivos e aglomerativos dos agrupamentos.}
	
	\item{e) Aplicar este método em dados de programas de pós-graduação \emph{stricto sensu}.}
	
	\item{f) Aplicar este método em dados de programas de graduação.}

	\item{g) Comparar conjuntos de agrupamentos pelos indicadores capes. }
	
	\item{h) Predizer os agrupamentos, utilizando técnicas de aprendizado de máquina. }
	
	\item{i) Criar uma ferramenta computacional para implementação deste método.}
	
\end{description}


\subsection{Estrutura do trabalho}

